## 整体概览

通过前面的学习，我们已经知道 K8S 中有 `Service` 的概念，同时默认情况下还有 `CoreDNS` 完成集群内部的域名解析等工作，以此完成基础的服务注册发现能力。

在第 7 节中，我们介绍了 `Service` 的 4 种基础类型，在前面的介绍中，我们一般都在使用 `ClusterIP` 或 `NodePort` 等方式将服务暴露在集群内或者集群外。

本节，我们将介绍另一种处理服务访问的方式 `Ingress`。

## Ingress 是什么

通过 `kubectl explain ingress` 命令，我们来看下对 Ingress 的描述。

> Ingress is a collection of rules that allow inbound connections to reach the endpoints defined by a backend. An Ingress can be configured to give services externally-reachable urls, load balance traffic, terminate SSL, offer name based virtual hosting etc.

`Ingress` 是一组允许外部请求进入集群的路由规则的集合。它可以给 `Service` 提供集群外部访问的 URL，负载均衡，SSL 终止等。

直白点说，`Ingress` 就类似起到了智能路由的角色，外部流量到达 `Ingress` ，再由它按已经制定好的规则分发到不同的后端服务中去。

看起来它很像我们使用的负载均衡器之类的。那你可能会问，`Ingress` 与 `LoadBalancer` 类型的 `Service` 的区别是什么呢？

- `Ingress` 不是一种 `Service` 类型

  `Ingress` 是 K8S 中的一种资源类型，我们可以直接通过 `kubectl get ingress` 的方式获取我们已有的 `Ingress` 资源。

- `Ingress` 可以有多种控制器（实现）

  通过之前的介绍，我们知道 K8S 中有很多的 `Controller` (控制器)，而这些 `Controller` 已经打包进了 `kube-controller-manager` 中，通过 `--controllers` 参数控制启用哪些。

  但是 `Ingress` 的 `Controller` 并没有包含在其中，而且有多种选择。

  由社区维护（或是说官方支持的）有两个：适用于 Google Cloud 的 [GLBC](https://github.com/kubernetes/ingress-gce)，当你使用 GKE 的时候，便会看到它；和 [NGINX Ingress Controller](https://github.com/kubernetes/ingress-nginx) 它是使用 `ConfigMap` 存储 NGINX 配置实现的。

  第三方的实现还有：基于 Envoy 的 [Contour](https://github.com/heptio/contour); F5 的 [F5 BIG-IP Controller](https://clouddocs.f5.com/products/connectors/k8s-bigip-ctlr/v1.7/); 基于 HAProxy 的 [haproxy-ingress](https://github.com/jcmoraisjr/haproxy-ingress); 基于 Istio 的 [Control Ingress Traffic](https://istio.io/docs/tasks/traffic-management/ingress/); 现代化的反向代理服务器 [Traefik](https://github.com/containous/traefik); 以及 Kong 支持的 [Kong Ingress Controller for Kubernetes](https://konghq.com/blog/kubernetes-ingress-controller-for-kong/) 和 NGINX 官方支持的 [NGINX Ingress Controller](https://github.com/nginxinc/kubernetes-ingress)。

  这里可以看到 K8S 社区和 NGINX 都有 NGINX Ingress Controller，很多人在一开始接触 Ingress 的时候便陷入了选择的苦恼中，除去前面的那些选择外，单 NGINX 的控制器就有两个，到底应该怎么选。

  这里提供两点建议：

  - 可能多数人使用的都是 NGINX 而非 NGINX Plus，如果你需要会话保持（Session persistence）的话，那你应该选择 K8S 社区维护的版本
  - 即使我们平时使用 NGINX 的时候，也常常会有动态配置的需求，如果你仍然有这样的需求，那你还是继续使用 K8S 社区维护的版本（其中内置了 Lua 支持）。

## 如何使用

前面也已经说到了，单纯的创建一个 `Ingress` 资源没什么意义，我们需要先配置一个 `Controller` ，才能让它正常工作。国内使用 GKE 的可能不是很多，为了更加通用，这里我们选择 K8S 社区维护的 NGINX Ingress Controller。

### 安装

整个安装过程其实也比较简单，具体步骤如下（以下步骤中都将直接展示该步骤所需的 YAML 配置文件）：

- 创建 `Namespace`

  ```
  apiVersion: v1
  kind: Namespace
  metadata:
    name: ingress-nginx
    labels:
      app.kubernetes.io/name: ingress-nginx
      app.kubernetes.io/part-of: ingress-nginx
  ```

  将以上内容保存为 namespace.yaml 文件，然后执行 `kubectl apply -f namespace.yaml` 即可。以下步骤均类似，不再赘述。 注意：这里创建 `Namespace` 只是为了保持集群相对规范，非强制，但推荐此做法。

- 创建 `ConfigMap`

  ```
  kind: ConfigMap
  apiVersion: v1
  metadata:
    name: nginx-configuration
    namespace: ingress-nginx
    labels:
      app.kubernetes.io/name: ingress-nginx
      app.kubernetes.io/part-of: ingress-nginx
  
  ---
  kind: ConfigMap
  apiVersion: v1
  metadata:
    name: tcp-services
    namespace: ingress-nginx
    labels:
      app.kubernetes.io/name: ingress-nginx
      app.kubernetes.io/part-of: ingress-nginx
  
  ---
  kind: ConfigMap
  apiVersion: v1
  metadata:
    name: udp-services
    namespace: ingress-nginx
    labels:
      app.kubernetes.io/name: ingress-nginx
      app.kubernetes.io/part-of: ingress-nginx
  
  ---
  ```

  这里创建了几个 `ConfigMap`，主要是给 `Controller` 使用。

- 由于我们的集群使用 `kubeadm` 创建时，默认开启了 `RBAC` ，所以这里需要相应的创建对应的 `Role` 和 `RoleBinding`。

  ```
  apiVersion: v1
  kind: ServiceAccount
  metadata:
    name: nginx-ingress-serviceaccount
    namespace: ingress-nginx
    labels:
      app.kubernetes.io/name: ingress-nginx
      app.kubernetes.io/part-of: ingress-nginx
  
  ---
  apiVersion: rbac.authorization.k8s.io/v1beta1
  kind: ClusterRole
  metadata:
    name: nginx-ingress-clusterrole
    labels:
      app.kubernetes.io/name: ingress-nginx
      app.kubernetes.io/part-of: ingress-nginx
  rules:
    - apiGroups:
        - ""
      resources:
        - configmaps
        - endpoints
        - nodes
        - pods
        - secrets
      verbs:
        - list
        - watch
    - apiGroups:
        - ""
      resources:
        - nodes
      verbs:
        - get
    - apiGroups:
        - ""
      resources:
        - services
      verbs:
        - get
        - list
        - watch
    - apiGroups:
        - "extensions"
      resources:
        - ingresses
      verbs:
        - get
        - list
        - watch
    - apiGroups:
        - ""
      resources:
        - events
      verbs:
        - create
        - patch
    - apiGroups:
        - "extensions"
      resources:
        - ingresses/status
      verbs:
        - update
  
  ---
  apiVersion: rbac.authorization.k8s.io/v1beta1
  kind: Role
  metadata:
    name: nginx-ingress-role
    namespace: ingress-nginx
    labels:
      app.kubernetes.io/name: ingress-nginx
      app.kubernetes.io/part-of: ingress-nginx
  rules:
    - apiGroups:
        - ""
      resources:
        - configmaps
        - pods
        - secrets
        - namespaces
      verbs:
        - get
    - apiGroups:
        - ""
      resources:
        - configmaps
      resourceNames:
        - "ingress-controller-leader-nginx"
      verbs:
        - get
        - update
    - apiGroups:
        - ""
      resources:
        - configmaps
      verbs:
        - create
    - apiGroups:
        - ""
      resources:
        - endpoints
      verbs:
        - get
  
  ---
  apiVersion: rbac.authorization.k8s.io/v1beta1
  kind: RoleBinding
  metadata:
    name: nginx-ingress-role-nisa-binding
    namespace: ingress-nginx
    labels:
      app.kubernetes.io/name: ingress-nginx
      app.kubernetes.io/part-of: ingress-nginx
  roleRef:
    apiGroup: rbac.authorization.k8s.io
    kind: Role
    name: nginx-ingress-role
  subjects:
    - kind: ServiceAccount
      name: nginx-ingress-serviceaccount
      namespace: ingress-nginx
  
  ---
  apiVersion: rbac.authorization.k8s.io/v1beta1
  kind: ClusterRoleBinding
  metadata:
    name: nginx-ingress-clusterrole-nisa-binding
    labels:
      app.kubernetes.io/name: ingress-nginx
      app.kubernetes.io/part-of: ingress-nginx
  roleRef:
    apiGroup: rbac.authorization.k8s.io
    kind: ClusterRole
    name: nginx-ingress-clusterrole
  subjects:
    - kind: ServiceAccount
      name: nginx-ingress-serviceaccount
      namespace: ingress-nginx
  
  ---
  ```

  关于 `RBAC` 相关的内容，可查看第 8 节 《安全重点: 认证和授权》，了解此处的配置及其含义。

- 部署 NGINX Ingress Controller

  ```
  apiVersion: extensions/v1beta1
  kind: Deployment
  metadata:
    name: nginx-ingress-controller
    namespace: ingress-nginx
    labels:
      app.kubernetes.io/name: ingress-nginx
      app.kubernetes.io/part-of: ingress-nginx
  spec:
    replicas: 1
    selector:
      matchLabels:
        app.kubernetes.io/name: ingress-nginx
        app.kubernetes.io/part-of: ingress-nginx
    template:
      metadata:
        labels:
          app.kubernetes.io/name: ingress-nginx
          app.kubernetes.io/part-of: ingress-nginx
        annotations:
          prometheus.io/port: "10254"
          prometheus.io/scrape: "true"
      spec:
        serviceAccountName: nginx-ingress-serviceaccount
        containers:
          - name: nginx-ingress-controller
            image: taobeier/nginx-ingress-controller:0.21.0
            args:
              - /nginx-ingress-controller
              - --configmap=$(POD_NAMESPACE)/nginx-configuration
              - --tcp-services-configmap=$(POD_NAMESPACE)/tcp-services
              - --udp-services-configmap=$(POD_NAMESPACE)/udp-services
              - --publish-service=$(POD_NAMESPACE)/ingress-nginx
              - --annotations-prefix=nginx.ingress.kubernetes.io
            securityContext:
              capabilities:
                drop:
                  - ALL
                add:
                  - NET_BIND_SERVICE
              # www-data -> 33
              runAsUser: 33
            env:
              - name: POD_NAME
                valueFrom:
                  fieldRef:
                    fieldPath: metadata.name
              - name: POD_NAMESPACE
                valueFrom:
                  fieldRef:
                    fieldPath: metadata.namespace
            ports:
              - name: http
                containerPort: 80
              - name: https
                containerPort: 443
            livenessProbe:
              failureThreshold: 3
              httpGet:
                path: /healthz
                port: 10254
                scheme: HTTP
              initialDelaySeconds: 10
              periodSeconds: 10
              successThreshold: 1
              timeoutSeconds: 1
            readinessProbe:
              failureThreshold: 3
              httpGet:
                path: /healthz
                port: 10254
                scheme: HTTP
              periodSeconds: 10
              successThreshold: 1
              timeoutSeconds: 1
  ```

  注意，这里的镜像是我从官方镜像直接同步的，为了解决国内无法下载镜像的情况。

  另外，在启动参数中，指定了我们第二步中创建的 `ConfigMap` 。以及，在此部署中，用到了之前尚未详细说明的 `readinessProbe` 和 `livenessProbe`：我们之前在详解 `kubelet` 时，大致提到过关于它所具备的职责，这两个配置主要是用于做探针，用户检查 Pod 是否已经准备好接受请求流量和是否存活。

  这里还进行了 `annotations` 里面标注了关于 `Prometheus` 的相关内容，我们会在下节中描述。

  ```
  master $ kubectl -n ingress-nginx get all
  NAME                                            READY     STATUS    RESTARTS   AGE
  pod/nginx-ingress-controller-6f647f7866-659ph   1/1       Running   0          75s
  
  NAME                                       DESIRED   CURRENT   UP-TO-DATE   AVAILABLE   AGE
  deployment.apps/nginx-ingress-controller   1         1         1            1           75s
  
  NAME                                                  DESIRED   CURRENT   READY     AGE
  replicaset.apps/nginx-ingress-controller-6f647f7866   1         1         1         75s
  ```

  可以看到 NGINX Ingress Controller 已经部署成功。

- **将 NGINX Ingress Controller 暴露至集群外**

  经过前面的介绍，我们已经知道 Ingress 的作用在于将集群外的请求流量转向集群内的服务，而我们知道，默认情况下集群外和集群内是不互通的，所以必须将 NGINX Ingress Controller 暴露至集群外，以便让其能接受来自集群外的请求。

  将其暴露的方式有很多种，这里我们选择我们之前已经介绍过的 `NodePort` 的方式。选择它主要有以下原因：

  - 我们可以使用纯的 LB 实现完成服务暴露，比如 [MetalLB](https://metallb.universe.tf/)，但它还处于 Beta 阶段，尚未有大规模生产环境使用的验证。
  - 我们可以直接使用宿主机的网络，只需设置 `hostNetwork: true` 即可，但这个方式可能会带来安全问题。
  - 我们可以选择 External IPs 的方式，但这种方式无法保留请求的源 IP，所以并不是很好。
  - 其实我们一般会选择自己提供边缘节点的方式，不过这种方式是建立在 `NodePort` 的方式之上，并且需要提供额外的组件，此处就暂不做展开了。

  我们使用以下的配置，将 NGINX Ingress Controller 暴露至集群外

  ```
  apiVersion: v1
  kind: Service
  metadata:
    name: ingress-nginx
    namespace: ingress-nginx
    labels:
      app.kubernetes.io/name: ingress-nginx
      app.kubernetes.io/part-of: ingress-nginx
  spec:
    type: NodePort
    ports:
      - name: http
        port: 80
        targetPort: 80
        protocol: TCP
      - name: https
        port: 443
        targetPort: 443
        protocol: TCP
    selector:
      app.kubernetes.io/name: ingress-nginx
      app.kubernetes.io/part-of: ingress-nginx
  ```

  创建该 `Service`。

  ```
  master $ kubectl -n ingress-nginx get svc                                                  
  NAME            TYPE       CLUSTER-IP   EXTERNAL-IP   PORT(S)                      AGE
  ingress-nginx   NodePort   10.0.38.53   <none>        80:30871/TCP,443:30356/TCP   11s
  ```

  现在，我们直接访问 `Node:Port` 便可访问到该 Controller。

  ```
  master $ curl 172.17.0.3:30871                    
  <html>
  <head><title>404 Not Found</title></head>
  <body>
  <center><h1>404 Not Found</h1></center>
  <hr><center>nginx/1.15.6</center>
  </body>
  </html>
  ```

  由于我们并没有设置任何的默认响应后端，所以当直接请求时，便返回 404 。

### 实践

将我们的示例项目 [SayThx](https://github.com/tao12345666333/saythx) 通过 `Ingress` 的方式进行访问。

该示例项目的部署，不再进行赘述。可在 [ingress 分支](https://github.com/tao12345666333/saythx/blob/ingress/deploy/ingress.yaml) 查看此处所需配置。

在我们将 NGINX Ingress Controller 及 SayThx 项目部署好之后，我们使用以下的配置创建 `Ingress` 资源。

```
apiVersion: extensions/v1beta1
kind: Ingress
metadata:
  name: saythx-ing
  namespace: work
  annotations:
    nginx.ingress.kubernetes.io/ssl-redirect: "false"
spec:
  rules:
  - host: saythx.moelove.info
    http:
      paths:
      - path: /
        backend:
          serviceName: saythx-frontend
          servicePort: 80
```

- 创建

  ```
  master $ kubectl apply -f ingress.yaml         
  ingress.extensions/saythx-ing created
  master $ kubectl -n work get ing
  NAME         HOSTS                 ADDRESS   PORTS     AGE
  saythx-ing   saythx.moelove.info             80        23s
  ```

- 验证

  这里来解释下刚才的配置文件。首先，指定了 `host: saythx.moelove.info` 表示我们想要以 `saythx.moelove.info` 这个域名来访问它。`path` 直接写 `/` 表示所有的请求都转发至名为 `saythx-frontend` 的服务。

  与我们平时使用 NGINX 基本一致。 现在编辑本地的 HOSTS 文件绑定 Node 的IP 与 `saythx.moelove.info` 这个域名。使用浏览器进行访问 `saythx.moelove.info:刚才 Controller 使用 NodePort 暴露服务时的端口`：

![img](assets/167dc55e62bc0a88)

```
可以看到已经成功访问。
```

## 总结

在本节中，我们介绍了 `Ingress` 的基本情况，了解了它是 K8S 中的一种资源对象，主要负责将集群外部流量与集群内服务的通信。但它的正常工作离不开 `Ingress Controller` ，当前官方团队维护的主要有两个 GLBC 和 NGINX Ingress Controller。

我们大致介绍了现有的 Controller 实现，也实践了如何部署 NGINX Ingress Controller 以及如何使用 Ingress 将我们的示例项目暴露至集群外。

NGINX Ingress Controller 的使用，比较符合我们平时使用 NGINX 的习惯，相对来说也比较灵活，后续可看实际情况再进行更多的实践。

至此，K8S 集群的管理，相关原理以及服务的部署等内容就基本介绍完毕。下节，我们将介绍生产实践中至关重要的一环 **监控** 相关的实践。